\section{Έννοιες και παραδείγματα των Μη Καταστροφικών Ελέγχων}
\paragraph{} Ο έλεγχος ενός συνόλου ή τμήματος μιας κατασκευής αποτελεί αναπόσπαστο κομμάτι της δουλειάς ενός μηχανικού. Είναι σημαντικό να υπάρχει ανά πάσα στιγμή η γνώση της καλής ή κακής λειτουργίας μιας κατασκευής, ποιος είναι ο εκτιμώμενος χρόνος ζωής και ποια η δομική της ακεραιότητα. Η ανάγκη, λοιπόν, για αξιόπιστο χαρακτηρισμό υλικών και δομών έχει δημιουργήσει μια πληθώρα τεχνικών και οργανολογίας. Όμως, η πλειοψηφία αυτών απαιτεί την κατεργασία της κοπής για να δοθούν ακριβή αποτελέσματα, πράγμα που σημαίνει οτι η δομή του υλικού θα καταστραφεί και προφανώς το κόστος της διαδικασίας θα αυξηθεί. Αυτό μας οδηγεί στο συμπέρασμα πως ιδανικές μέθοδοι για τον έλεγχο της μικροδομής και της μακροδομής ενός υλικού είναι οι μέθοδοι Μη Καταστροφικού Ελέγχου (ΜΚΕ). Απ' την ονομασία μπορεί να γίνει αντιληπτό πως πρόκειται για φυσικές διαδικασίες που δεν καταστρέφουν την σύσταση των υλικών ή την λειτουργικότητα τους, δίνοντας μετρήσεις και αποτελέσματα με σκοπό την ανίχνευση πηγών ενέργειας, ατελειών, διαρροών ή οποιασδήποτε άλλης αστοχίας. 

\paragraph{}Ο ΜΚΕ έχει ένα αρκετά μεγάλο εύρος εφαρμογών, όπως για παράδειγμα στη ναυπηγική, στη μηχανική, στην αεροδιαστημική, στην αυτοκινητοβιομηχανία, στις θαλάσσιες κατασκευές, σε μνημεία πολιτιστικής κληρονομιάς. Αυτό οφείλεται στο γεγονός ότι επιφέρει αποτελέσματα στη μελέτη των υλικών όσον αφορά τις φυσικές ιδιότητες, την μικροδομή, τη μακροδομή, τη μηχανική τάση, τα ελαττώματα και τις διαρροές. Ο ΜΚΕ αναφέρεται σε διαφορετικές μεθόδους που βασίζονται σε ελαστικά κύματα, διεισδύουσες ακτινοβολίες, φως, ηλεκτρικά και μαγνητικά πεδία, κ.α.
Επιπλέον, αναπτυσσόμενος τομέας των ΜΚΕ είναι και η ιατρική. Για παράδειγμα, σε ιατρικές μεθόδους ανίχνευσης πέτρας στα νεφρά, ενώ σημαντικό κίνητρο αποτελεί ο εντοπισμός ή η θεραπευτική αγωγή καρκινικών ιστών.  

\paragraph{}Ο ρόλος των ΜΚΕ βασίζεται σε δύο κύριους άξονες. Ο πρώτος είναι η αποτροπή της καταστροφικής αστοχίας των κατασκευών και ο δεύτερος άξονας αφορά την ασφαλή και οικονομική διαχείριση των κατασκευών. Αναφερόμενοι στον πρώτο άξονα μπορούμε να παραθέσουμε αρκετά παραδείγματα αστοχιών στην ιστορία του τεχνικού πολιτισμού τα οποία συνέβησαν λόγω αδυναμίας ανίχνευσης της βλάβης σε αρχικό στάδιο. Φυσικά, η πλειοψηφία αυτών έφεραν σημαντικές απώλειες ανθρώπων αλλά και σε δευτερεύον επίπεδο την απώλεια κεφαλαίου. Ένα εύστοχο παράδειγμα από την αεροναυπηγική είναι η βλάβη του αεροσκάφους {\en \textquote{Comet}} το 1952, όπου οι ρωγμές ξεκίνησαν από τις ακμές των παραθύρων. Συγκεκριμένα, η τοποθεσία του κινητήρα σε συνδυασμό με τα τετραγωνικά παράθυρα προκάλεσαν αυξημένες τάσεις στα μεταλλικά μπουλόνια των ακμών των παραθύρων, με καταστροφικό αποτέλεσμα. Εκείνα τα χρόνια δεν υπήρχε η τεχνογνωσία για τον προσδιορισμό των παραμορφώσεων με συνέπεια να μην είναι εμφανής η συγκέντρωση τάσεων στις ακμές. Έκτοτε, τα αεροσκάφη έχουν παράθυρα σχήματος οβάλ. Επιπλέον, μεγάλα ατυχήματα προκλήθηκαν στα σιδηροδρομικά δίκτυα λόγω ρωγμών στους άξονες ή σε άλλα κομμάτια των τρένων. Οι αφορμές ήταν αρκετές κι έτσι ο επιστημονικός κόσμος ξεκίνησε να ερευνά και να αναπτύσσει τεχνικές με τις οποίες θα μπορούσε κανείς να εντοπίσει την βλάβη/ρωγμή σε αρχικό στάδιο. Οι κλάδοι που αναπτύχθηκαν ήταν της θραυστομηχανικής για καλύτερο σχεδιασμό των κατασκευών, της επιστήμης των υλικών για μεγαλύτερη αντοχή των υλικών και μεταγενέστερα διάφορες μέθοδοι ΜΚΕ για την έγκαιρη ανίχνευση της βλάβης. Ο δεύτερος άξονας των ΜΚΕ που αναφέραμε παραπάνω είναι αρκετά σημαντικός και ειδικότερα στις μέρες μας που η χρήση διάφορων κατασκευών (πχ. οδικά δίκτυα, γέφυρες, κτίρια) γίνεται σε καθημερινό επίπεδο. Όσο μεγαλύτερη εξέλιξη υπάρχει στον τομέα των ΜΚΕ τόσο μεγαλύτερη πρόληψη επιτυγχάνεται με αποτέλεσμα την μείωση των θανατηφόρων ατυχημάτων αλλά και την μείωση του κόστους συντήρησης ενός δομικού έργου. 

\paragraph{}Σκεπτόμενοι τους τρόπους ΜΚΕ των κατασκευών μπορούμε να ξεχωρίσουμε τις μεθόδους παρακολούθησης δομικής ακεραιότητας ({\en Structural Health Monitoring methods}). Δηλαδή, η συνεχής παρακολούθηση σε πραγματικό χρόνο μιας κατασκευής ή ακόμα και μιας γραμμής παραγωγής έχει ως αποτέλεσμα τoν έγκαιρο εντοπισμό μιας πιθανής βλάβης ή δυσλειτουργίας. Φυσικά αυτό στοχεύει στην άμεση επιδιόρθωση βοηθώντας έτσι στη μείωση του κόστους επιθεώρησης και του κόστους συντήρησης. Δύο αξιόπιστες τεχνικές του τομέα παρακολούθησης της δομικής ακεραιότητας των κατασκευών είναι α) η τεχνική βασισμένη στην διάδοση κυμάτων και β) η τεχνική που βασίζεται στις δονήσεις. Στις τεχνικές αυτές θα πρέπει να έχουμε αποτελέσματα με μεγάλη ακρίβεια για να μπορέσει ο εκάστοτε μηχανικός να προβεί σε σωστά συμπεράσματα.

\paragraph{}Για να δοθούν αξιόπιστα και ακριβή αποτελέσματα όσον αφορά τις μετατοπίσεις ή και τις ταχύτητες ενός συστήματος, χρησιμοποιείται κατάλληλη οργανολογία, για παράδειγμα διατάξεις πιεζοηλεκτρικών αισθητήρων/διεγερτών. 
Τα χαρακτηριστικά τους θα πρέπει να είναι συγκεκριμένα ώστε να πληρούν κάποιες προδιαγραφές όσον αφορά: α) την ακρίβεια: κάθε αισθητήρας θα πρέπει να διαθέτει υψηλή ακρίβεια ώστε να καλύπτεται ο προσδιορισμός των ιδιοτήτων του υλικού ή της παρουσίας βλαβών/ατελειών, β) την αξιοπιστία: το όργανο θα πρέπει να ανιχνεύει ατέλειες/βλάβες ή ιδιότητες του υλικού με μεγάλο βαθμό αξιοπιστιάς. Σε διαφορετική περίπτωση, ο αισθητήρας δεν θα εντοπίσει κάποια βλάβη/ατέλεια που μπορεί να οδηγήσει σε αστοχία του υλικού, γ) την απλότητα: η συχνή χρήση οργανολογίας η οποία χρησιμοποείται από τεχνικούς σε βιομηχανίες/εργοστάσια και όχι από εξειδικευμένους χειριστές και δ) το χαμηλό κόστος: το κόστος ενός οργάνου θεωρείται χαμηλό όταν αποτελεί ένα ποσοστό του κόστους του υπό επεξεργασίας εξαρτήματος. Για παράδειγμα, στον τομέα της αεροναυπηγικής, έως και το 12\% του τελικού κόστους του εξαρτήματος μπορεί να δαπανηθεί για την επιθεώρηση του και κρίνεται ως κρίσιμο για την ασφαλή πτήση του αεροσκάφους.

\section{Εισαγωγή στη δυναμική των κατασκευών}
\paragraph{} Τα δυναμικά φορτία προέρχονται είτε από φυσικά αίτια είτε από ανθρώπινες δραστηριότητες και μπορούν να αποφέρουν μέχρι και καταστροφικά αποτελέσματα, ειδικά όταν πρόκειται για έναν σεισμό. Ο άνθρωπος μπορεί να προκαλέσει κυρίως προβλήματα λειτουργικότητας σε μια κατασκευή, αλλοιώνοντας, για παράδειγμα, με ένα χτύπημα (παλμό) τα μηχανικά χαρακτηριστικά της. Γενικά, οι φορτίσεις μπορεί να είναι αιτιοκρατικές (ντετερμινιστικές) ή στοχαστικές (τυχαίες). Στην πρώτη κατηγορία εντάσσονται φαινόμενα που εμπεριέχεται η ανθρώπινη δραστηριότητα και η χρονική μεταβολή των φορτίων μπορεί να είναι γνωστή ή να περιγράφεται από μια συνάρτηση ή ακόμα και να μπορει να παρασταθεί από μια σειρά αριθμητικών σειρών για κάποια διακριτά χρονικά βήματα. Αντίθετα, η σεισμική δόνηση αποτελεί στοχαστική φόρτιση, διότι δεν μπορεί να μελετηθεί χωρίς τη χρήση μετρήσεων και πολλών καταγραφών ώστε να μπορεί να προσδιοριστεί. Δηλαδή, η χρονική μεταβολή είναι άγνωστη και μπορεί να περιγραφεί στοχαστικά. 

\paragraph{} Μια απλή μορφή δυναμικής φόρτισης είναι αυτή της αρμονικής (ημιτονοειδής) ταλάντωσης, η οποία παρέχει την κατάλληλη θεωρία για την επίλυση των διαφορικών εξισώσεων που την περιγράφουν, ενώ η χρήση πειραματικών μετρήσεων μπορεί να αποδώσει πληροφορίες για το εύρος και τη συχνότητα της. Ωστόσο, υπάρχουν και πιο σύνθετες μορφές δυναμικής φόρτισης, οι οποίες μπορεί να είναι μη-περιοδικές ή η διάρκεια τους να είναι κάποια δευτερόλεπτα. Για παράδειγμα, οι φορτίσεις τύπου πλήγματος ή ο σεισμική δόνηση, η οποία αποτελεί μη-περιοδική φόρτιση μεγάλης χρονικής διάρκειας. Μια κατηγοριοποιήση των δυναμικών φορτίων με βάση την προέλευση τους και την χρονική τους εξέλιξη είναι :
\begin{enumerate}
	\item  Περιβαλλοντικά / Ανθρώπινης δραστηριότητας
	\item  Περιοδικά / Mη-περιοδικά
	\item  Πλήγματα / Μεγάλης χρονικής διάρκειας
	\item  Στοχαστικά / Αιτιοκρατικά
\end{enumerate}   

\paragraph{} Η επίλυση δυναμικών συστημάτων έχει περάσει πλέον σε επίπεδο καθημερινότητας, γιατί η χρήση ηλεκτρονικών υπολογιστών (Η/Υ) παρέχει τη δυνατότητα ανάπτυξης λογισμικών, τα οποία μπορούν να επιλύουν σύνθετα δυναμικά προβλήματα με μεγάλο αριθμό βαθμών ελευθερίας (ΒΕ). Φυσικά, τα απλά γραμμικά συστήματα μπορούν να επιλυθούν χρησιμοποιώντας μόνο τις μεθόδους αναλυτικής επίλυσης εξισώσεων κίνησης βασιζόμενα στην κλασσική θεωρία της δυναμικής. 

\paragraph{} Το δυναμικό σύστημα, η φόρτιση και η απόκριση του θεωρούνται οι τρεις βασικοί παράγοντες ενός προβλήματος. Συνήθως, η φόρτιση και το σύστημα θεωρούνται γνωστά και το ζητούμενο είναι ο προσδιορισμός της απόκρισης, ενώ υπάρχουν και περιπτώσεις που γνωρίζουμε την επιβαλλόμενη δύναμη και τις αποκρίσεις που προκύπτουν και το ζητούμενο είναι ο προσδιορισμός των παραμέτρων του συστήματος. Τέτοια παραδείγματα είναι όταν σε κάποιο δομημένο περιβάλλον (π.χ. γέφυρες, κτίρια) τοποθετούμε όργανα μέτρησης της απόκρισης της κατασκευής για κάποια συγκεκριμένη φόρτιση με κύριο στόχο την επαλήθευση των παραμέτρων που χρησιμοποιήθηκαν για την κατασκευή του συστήματος. 




